---
title: >-
    شمارهٔ  ۱۴ - اکبر گل پیرهن
---
# شمارهٔ  ۱۴ - اکبر گل پیرهن

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>دید شاه شهدا چون بدن اکبر را</p></div>
<div class="m2"><p>لعل سان دید زخون، آن تن چون گوهر را</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>در بغل تنگ کشید آن بدن اطهر را</p></div>
<div class="m2"><p>بوسه زد ماه رخ اکبر سیمین بر را</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>گفت ای مهر جبین، نور دو چشم تر من!</p>
<p>ای به خون خفته! علی اکبر مه پیکر من!</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تیغ بیداد که بشکافته از هم سر تو</p></div>
<div class="m2"><p>سرخ از خون سرت کرده رخ انور تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>پاره پاره که نموده است ز کین، پیکر تو</p></div>
<div class="m2"><p>داغ مرگت که نهاده به دل مادر تو</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>تیشهٔ ظلم که سرو قدت افکنده ز پا</p>
<p>لاله سان پیکر تو گشته ز خون سرخ چرا؟</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ای به پیش ادبت گشته خجل شرم و حیا!</p></div>
<div class="m2"><p>پدرت آمده ای جان پسر خیز ز جا</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دیده بگشا به رخم لحظه ای از راه وفا</p></div>
<div class="m2"><p>با من ای جان پدر! لب به تکلم بگشا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>پدر پیر تو از روی تو شرمنده بود</p>
<p>تو مپندار که بعد از تو دگر زنده بود</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>مرگ پیش از تو مرا کاش که دریافته بود</p></div>
<div class="m2"><p>پنجهٔ عمر مرا دست اجل یافته بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>آفتاب از پس مرگم به بدن تافته بود</p></div>
<div class="m2"><p>تیغ بیداد خسان فرق تو نشکافته بود</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>زندگی بعد تو بسیار به من دشوار است</p>
<p>بی تو یک لحظه حیاتم به جهان بسیار است</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>زخم های بدنت گر چه ز حد افزون است</p></div>
<div class="m2"><p>مادر پیر تو لیلا ز غمت مجنون است</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>عمه ات زینب کبری ز غمت محزون است</p></div>
<div class="m2"><p>خواهر زار تو از غصه دلش پر خون است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>مادر و عمه و خواهر ز غمت بی تابند</p>
<p>هر سه از زلف تو پرپیچ تر و پرتابند</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>خیز از جای خود ای بلبل شیرین سخنم!</p></div>
<div class="m2"><p>شاخهٔ نسترن و اکبر گل پیرهنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>به حرم پای نه ای کشته گلگون کفنم</p></div>
<div class="m2"><p>تا که از سوزن مژگان، به سرت بخیه زنم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>آه و افسوس ندیدم به جهان، شادی تو</p>
<p>خفت در برکهٔ خون قامت شمشادی تو</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>حیف زود از برم ای سرو روان رفتی تو!</p></div>
<div class="m2"><p>با لب تشنه از این دار جهان رفتی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>من شدم پیر و دریغا که جوان رفتی تو</p></div>
<div class="m2"><p>چشم بستی ز جهان،سوی جنان رفتی تو</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>نه همین «ترکی» افسرده از این غم سوزد</p>
<p>کاین شراری ست که خشک و تر عالم سوزد</p></div>